%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-cours}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, landscape]{geometry}

\begin{document}

\section{Graphes et États probabilistes}

\begin{definition}
TODO Graphe probabiliste
\end{definition}

\begin{exemple}
Une épidémie touche une population, dans laquelle les individus peuvent être immunisés ($I$), malades ($M$), ou sains ($S$). Chaque semaine :
\begin{itemize}
\item un individu immunisé le reste ;
\item un individu sain tombe malade avec une probabilité 0,2, et reste sain sinon ;
\item un individu malade guérit (et devient immunisé) avec une probablitié 0, 3, et reste malade sinon.
\end{itemize}
Dessiner le graphe probabiliste modélisant cette situation.
\end{exemple}

\begin{definition}
TODO État probabiliste
\end{definition}

\begin{exemple}
Au début de l'épidémie, 10\,\% de la population est malade, 10\,\% est immunisée, et le reste est saine. On appelle $P_0$ l'état probabiliste initial, et $P_n$ l'état probabiliste après $n$ semaines (dans l'ordre $\begin{pmatrix}S&I&M\end{pmatrix}$).
\begin{enumerate}
\item Donner la valeur de $P_0$.
\item Dresser l'arbre de probabilité modélisant l'évolution de la population la première semaine, et en déduire $P_1$.
\end{enumerate}
\end{exemple}

\section{Matrice de transition}

\begin{definition}
TODO Matrice de transition
\end{definition}

\begin{exemple}
Dresser la matrice de transition du graphe de l'exemple précédent.
\end{exemple}

\begin{propriete}
TODO \[P_{n+1}=P_n\times M\]
TODO \[P_n=P_0\times M^n\]
\end{propriete}

\begin{exemple}
Quel sera la répartition de malades, immunisés, sains, dix semaines après le début de l'épidémie ?
\end{exemple}

\section{État stable}

\begin{definition}
TODO État stable : État qui n'évolue pas. En d'autres termes : $P=PM$.
\end{definition}

\begin{exemple}~
\begin{enumerate}
\item Vérifier que l'état $\begin{pmatrix}0&1&0\end{pmatrix}$ est stable pour le graphe probabiliste des exemples précédents.
\item Interpréter ce résultat dans le contexte de ces exemples.
\end{enumerate}
\end{exemple}

\begin{propriete}
TODO Convergence
\end{propriete}

\section{Recherche d'état stable}

\begin{methode}
Avec un système
$P=\begin{pmatrix}a&b\end{pmatrix}$ et $P=P\times M$ et $a+b=1$.
\end{methode}

\begin{methode}
Avec des suites (pas besoin de savoir faire par cœur).
Voir Métropole juin 2016
\end{methode}

\begin{methode}
Expérimentalement :
\begin{itemize}
\item en vérifiant que c'est bien un état probabiliste ;
\item en justifiant pourquoi la solution est unique.
\end{itemize}
\end{methode}

\end{document}
